\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$32 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Le produit est nul si l'un des facteurs est nul :
\[
x - 1 = 0 \text{ si } x = 1,
\]
\[
x^2 + x + 1 = 0. \text{ On a } \Delta = 1 - 4 = -3 < 0,
\]
ce trinôme n'a donc pas de racines.

L'équation a donc une seule solution : \(1\).

\subsection*{Question 2}

Comme, quel que soit le réel \(x\), \(\e^x > 0\), on a \(\e^x + 1 > 1 > 0\), \(f(x)\) ne peut s'annuler que si : \[
7x - 23 = 0 \iff x = \dfrac{23}{7}.
\]

\subsection*{Question 3}

le cercle de centre \(A(-4\,;\,2)\) et de rayon \(r = \sqrt{2}\) a pour équation :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{C}(A\,;\,R = \sqrt{2}) \\
\iff &AM^2 = (\sqrt{2})^2 \\
\iff &(x + 4)^2 + (y - 2)^2 = 2.
\end{align*}

\subsection*{Question 4}
 
\(\vec{u}\) et \(\vec{v}\) sont orthogonaux si et seulement si leur produit scalaire est nul, soit si :
\begin{align*}
&\vec{u} \cdot \vec{v} = 0 \\
\iff &m(m + 1) - 2 = 0 \\
\iff &m^2 + m - 2 = 0.
\end{align*}
Pour le trinôme, \(\Delta = 1 + 8 = 9 = 3^2 > 0\), il a donc deux racines :
\[
m_1 = \dfrac{-1 + 3}{2} = 1 \quad \text{et} \quad m_2 = \dfrac{-1 - 3}{2} = -2.
\]
Réponse : \(\textbf{b.}\)

\subsection*{Question 5}

Une équation cartésienne de la droite \(\mathcal{D}\) passant par le point \(A(-2\,;\,5)\) et admettant pour vecteur normal \(\vec{n} \begin{pmatrix} -1 \\ 3 \end{pmatrix}\) est :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{D} \\
\iff &\overrightarrow{AM} \cdot \vec{n} = 0 \\
\iff &-1(x - (-2)) + 3(y - 5) = 0 \\
\iff &-x - 2 + 3y - 15 = 0 \\
\iff &-x + 3y - 17 = 0 \\
\iff &x - 3y + 17 = 0.
\end{align*}

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

3 \% représentent \(\dfrac{3}{100}\) des téléviseurs, soit \(0{,}03\).

On sait que sur les 3 \% de télés ayant un défaut de dalle, seuls 2 \% ont un défaut de condensateur, donc \(p_D(C) = \dfrac{2}{100} = 0{,}02\).

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$D$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}03$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$C$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}02$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{C}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}98$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{D}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}97$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$C$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}050928$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{C}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}96753$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

\(p(D \cap C) = p(D) \times p_D(C) = 0{,}03 \times 0{,}02 = 0{,}0006.\)

\subsection*{4.}

Il faut calculer : \(p_C(D) = \dfrac{p(C \cap D)}{p(C)} = \dfrac{0{,}0006}{0{,}05} = 0{,}012\).

\subsection*{5.}

D'après la loi des probabilités totales, on a :
\[
p(C) = p(C \cap D) + p(C \cap \overline{D}),
\]
soit :
\[
0{,}05 = 0{,}0006 + p(C \cap \overline{D}) \iff p(C \cap \overline{D}) = 0{,}0494.
\]

\(\textit{Remarque : on peut compléter l'arbre ainsi}\). 

\[
p(C \cap \overline{D}) = \dfrac{p(\overline{D} \cap C)}{p(\overline{D})} \iff 0{,}0494 = \dfrac{p(\overline{D} \cap C)}{0{,}05},
\]  

d'où : \(p(\overline{D} \cap C) = 0{,}0494 \times 0{,}05 = 0{,}00247\).

Par conséquent : \(p(\overline{C} \cap \overline{C}) = 0{,}97 - 0{,}00247 = 0{,}96753\).

On termine avec : \(p_{\overline{D}}(C) = 0{,}050928\).

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Si la tangente est horizontale, le nombre dérivé \(f'(1)\) est nul.

\subsection*{2.}

Cette tangente est la droite \((AC)\), donc son équation est \(-x + y = 2\) ou \(y = x + 2\).

\subsection*{3.}

\(f\) est un produit de fonctions dérivables sur \([-10\,;\,2]\), et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = -\e^x + (2 - x) \e^x = \e^x (-1 + 2 - x) = \e^x(1 - x).
\]

\subsection*{4.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4.5]{$x$ / 1, {$e^x$} / 1, {$1-x$} / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${-10}$, ${1}$, ${2}$}
\tkzTabLine{,+,,+,}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$12\e^{-10} \approx 0{,}0005$},+/{$\e^1 \approx 2{,}728$},-/{$0$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{5.}

Si \(\Delta\) est cette tangente, on sait qu'une équation de celle-ci est :
\[
M(x\,;\,y) \in \Delta \iff y - f(2) = f'(2)(x - 2).
\]
Avec \(f(2) = 0\) et \(f'(2) = -\e^2\), l'équation devient :
\[
M(x\,;\,y) \in \Delta \iff y = -\e^2(x - 2) \quad \text{ou} \quad y = \e^2(2 - x).
\]

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a :
\[
a_1 = 0{,}80 \times a_0 + 400 = 0{,}8 \times 2500 + 400 = 2000 + 400 = 2400,
\]
et de même :
\[
a_2 = 0{,}8 \times a_1 + 400 = 0{,}8 \times 2400 + 400 = 2320.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Pour passer de \(a_n\) à \(a_{n+1}\), on multiplie par 0{,}8 puis on ajoute 400.  

Donc, pour tout entier naturel \(n\) : \(a_{n+1} = 0{,}8 a_n + 400\).

Pour tout entier naturel \(n\), \(v_{n+1} = a_{n+1} - 2000\), soit :
\[
v_{n+1} = 0{,}8 a_n + 400 - 2000 = 0{,}8 a_n - 1600 = 0{,}8(a_n - 2000),
\]
soit finalement : \( v_{n+1} = 0{,}8 v_n.\)

Cette égalité montre que la suite \((v_n)\) est géométrique de raison 0{,}8 et de premier terme \(v_0 = a_0 - 2000 = 2500 - 2000 = 500\).

\paragraph{b.} On sait que, pour tout entier naturel \(n\) : \(v_n = v_0 \times 0{,}8^n = 500 \times 0{,}8^n\).

\paragraph{c.} Or, \(v_n = a_n - 2000 \iff a_n = 2000 + v_n = 2000 + 500 \times 0{,}8^n\).

\paragraph{d.} Il faut trouver le plus petit entier \(n\) tel que \(a_n \leqslant 2010\), soit :
\begin{align*}
&2000 + 500 \times 0{,}8^n \leqslant 2010 \\
\iff &500 \times 0{,}8^n \leqslant 10 \\
\iff &0{,}8^n \leqslant \dfrac{10}{500} \\
\iff &0{,}8^n \leqslant 0{,}02.
\end{align*}
La calculatrice donne \(n = 18\), pour lequel \(a_{18} \approx 2009{,}01\), soit en 2031.

\end{document}
